**东方海外货柜航运公司**（，简称**OOCL**），是一家[香港](../Page/香港.md "wikilink")[集装箱航运与物流服务公司](../Page/集装箱.md "wikilink")。它是[东方海外（国际）有限公司](../Page/东方海外.md "wikilink")（Orient
Overseas (International) Limited，OOIL）的全资子公司。

## 歷史

1947年，[董浩云](../Page/董浩云.md "wikilink")（董兆荣）建立了东方海外航运公司（Orient Overseas
Line）。1969年，东方海外涉足集装箱运输后，改名为东方海外货柜航运公司。

東方海外與[中華民國政府方面關係密切](../Page/中華民國政府.md "wikilink")，這從他們的標誌上飾有[中華民國的](../Page/中華民國.md "wikilink")[國花](../Page/國花.md "wikilink")－─[梅花可以得知](../Page/梅花.md "wikilink")。憑籍這種特殊關係，東方海外在東亞地區得以大力發展。在大力发展的鼎盛时期1985年，东方海外拥有一支超过150艘货轮、运载能力超过1000万吨的船队，终于超越包玉刚，它是世界七大轮船航运公司之一。而同期1984年，东方海外负债已超过90亿港元，仅向债权人支付贷款利息，就耗资5.61亿港元，是年度净利润的3.3倍。1985年，赤字接近25亿港元，濒临破产。

东方海外在其历史上遭受的挫折之一发生在1970年代早期。1970年9月，东方海外购买了著名的英國郵輪“[伊利沙伯皇后號](../Page/伊利沙伯皇后號.md "wikilink")”（RMS
Queen
Elizabeth），将其改装为一所漂浮的大学并命名为“[海上学府号](../Page/海上学府号.md "wikilink")”（S.S.
Seawise
University）。1972年1月9日，这艘船在粉刷过程中着火，随后沉入香港[维多利亚港](../Page/维多利亚港.md "wikilink")。

1979年，董浩云接手并命名了世界造船史上最大的轮船─[海上巨人号](../Page/海上巨人号.md "wikilink")（Seawise
Giant）。此船因在试航中发现的一系列技术问题，被原希腊买家拒收。同年，海上巨人号执行了首次运营即往返日本与[波斯湾后再次进入船厂维修改建](../Page/波斯湾.md "wikilink")。经两年的维修改建后重于1981年编入东方海外并投于运营至1989年。

1980年，董浩云出价12亿港元，收购英国大型航运公司福纳斯·怀特公司（FurnessWithy）。福纳斯公司创办于1891年，当时已有90年历史。

东方海外在其历史上遭受的主要挫折于1982年，董浩云逝世后，此前的过度借贷扩张和1984年开始的全球航运业暂时衰退，使东方海外出现财政危机。原先与[中國國民黨关系密切的东方海外在](../Page/中國國民黨.md "wikilink")1985年受各方[债主的密切催债而陷入困境濒临](../Page/债主.md "wikilink")[破产](../Page/破产.md "wikilink")。此时[中华人民共和国政府透過](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[霍英東出手相助董浩云的儿子及继承者董建华后脱离困境](../Page/霍英東.md "wikilink")。这也为董浩云的儿子及继承者[董建华在](../Page/董建华.md "wikilink")1997年時担任[香港特别行政区](../Page/香港特别行政区.md "wikilink")[行政长官一事铺就了道路](../Page/行政长官.md "wikilink")。公司的领导权随后转给了董建华的胞弟[董建成](../Page/董建成.md "wikilink")。

东方海外另一重大事件是在1988年5月14日[两伊战争中](../Page/两伊战争.md "wikilink")，海上巨人号冒险前往[伊朗运送](../Page/伊朗.md "wikilink")[原油](../Page/原油.md "wikilink")，于[荷姆茲海峽被](../Page/荷姆茲海峽.md "wikilink")[伊拉克发射的](../Page/伊拉克.md "wikilink")[飞鱼导弹重创后在浅海坐底沉没](../Page/飞鱼导弹.md "wikilink")，成为当时两伊袭船战中众多受害商船之一。

今天，东方海外仍然是世界主要的航运及物流公司之一，在70个国家共拥有超过10000名员工。

2017年7月，東方海外宣布，中國國企[中遠海運控股以](../Page/中遠海運控股股份有限公司.md "wikilink")63億美元收購大股東董氏家族持有的68.7%東方海外國際股權，但收購仍需待監管部門許可。

2018年7月，收購完成。

## 外部链接

  - [东方海外官方网站](http://www.oocl.com)

[Category:香港物流公司](../Category/香港物流公司.md "wikilink")
[Category:香港船公司](../Category/香港船公司.md "wikilink")
[Category:中国航运公司](../Category/中国航运公司.md "wikilink")
[Category:董浩雲家族](../Category/董浩雲家族.md "wikilink")
[Category:1969年成立的公司](../Category/1969年成立的公司.md "wikilink")
[Category:1969年香港建立](../Category/1969年香港建立.md "wikilink")